

 Keďže mi nie je ľahostajné, ako sa mama v poslednom čase dokáže pri spomenutí školskej reformy SNS rozhorčiť, požiadal som ju o stručné zhrnutie situácie a reality, v akej dnes učitelia žijú. 
 Pán minister Mikolaj totiž vinu za neschopnosť a nedostatok chute „kariérne rásť" hodil na plecia učiteľov a ponúkol im vlastné riešenie. Pravda je taká, že zavedenie tzv. kreditného systému ako nástroja pre zvyšovanie platov učiteľov je v skutočnosti prostriedkom, ako tieto mzdy efektívne nezvyšovať a ich zvyšovanie odďaľovať. 
 Takže, skutočnosť je nasledovná: 
 1. Platy učiteľov sa pravidelne len valorizujú - ale nezvyšujú, ako sa v novinách všade píše. Stačí sa pozrieť na aktuálne platové tabuľky a hneď musí byť každému jasné, že s týmto finančným ohodnotením nemôže byť učiteľ nikdy spokojný. Naši učitelia majú totiž najnižšie platy v strednej Európe. 
 2. Mama je podľa týchto tabuliek zaradená v 11. platovej triede, tabuľka č. 2 - odborný zamestnanec (29 rokov započítanej praxe, prvá kvalifikačná skúška, ďalšie odborné štúdium a kvalifikácia špeciálny pedagóg - psychopéd a v tomto roku úspešne ukončené rozširujúce štúdium školskej logopédie). V tejto platovej triede zarába učiteľ 622 eur + 140 eur započítaná prax = 762 eur hrubého, odvody asi 100 eur, t.j. asi 640 eur čistého mesačne. 
 3. O neadekvátnom stave v systéme odmeňovania učiteľov svedčí aj fakt, že napr. učiteľ bez špeciálnej kvalifikácie s rovnakým počtom rokov praxe uvidí na výplatnej páske každý mesiac o 50 eur menej. Tento rozdiel medzi odborným zamestnancom a pedagogickým zamestnancom (učiteľom) kolíše v závislosti od počtu odpracovaných rokov, avšak je v zásade žalostne nízky a demotivujúci. Navyše, napr. štúdium školskej logopédie ako druhej kvalifikácie sa podľa novely zákona už vôbec finančne nezohľadňuje, rovnako ako ďalšie špecializácie. Na štúdium si musela mama požičať a nemá už vôbec chuť zbierať ďalšie kredity za účelom prehlbovania si svojho vzdelania a získania odmeny vo výške 6% z celkovej hrubej mzdy po dosiahnutí 30 kreditov. Platnosť nazbieraných kreditov je navyše obmedzená a platí 5 rokov (napr. do r. 2015) čo v praxi znamená, že ak pedagóg nebude ďalej „pracovať na sebe", vráti sa o 6% nazad a musí začať odznova. Naozaj výborná motivácia do budúcnosti najmä pre mladých a začínajúcich učiteľov s platom 499 eur hrubého mesačne. 
 4. Začínajúci učiteľ z fakulty bez akejkoľvek praxe je pritom zaradený do 9. platovej triedy, čo je o triedu menej ako pred reformou a vo finančnom vyjadrení to znamená o 45,5 eur menej. Avšak so zbieraním kreditov musí počkať 2 roky, pretože je podmienené absolvovaním tzv. adaptačného vzdelávania a zložením skúšky pred odbornou komisiou (!!!). Spýtam sa, načo ďalšia skúška a z čoho, načo čakať ďalšie dva roky? Nie sú absolventi univerzít a vysokých škôl dostatočne odborne pripravení na kariérny rast? 
 5. Zbieranie kreditov z časového hľadiska si vyžaduje v priemere 3 roky (absolvovanie kontinuálneho vzdelávania s rôznym zameraním). Avšak toto vzdelávanie nie je kompatibilné so štúdiom tzv. malého (PaedDr., PhDr.) alebo veľkého doktorátu (PhD.) a nezarátava sa do týchto odborností. Ak ku tomu prirátame ďalšie 2 roky za adaptačné vzdelávanie, musí mladý učiteľ počkať 5 rokov, aby mal vôbec sám vplyv na rast svojej mzdy. S rovnakým platom 499 eur mesačne musí teda vyžiť 5 rokov. Z toho musí žiť a platiť hypotéku, ak má založenú rodinu, žije „život na hrane". Od učiteľov sa vyžaduje pozitívne správanie, v škole sa na rodičov a žiakov musia usmievať a doma žijú pod finančným tlakom. 
 6. Malé doktoráty teda Mikolajova reforma zrušila celoplošne. Ak povedzme učiteľ získal PaedDr. podľa predchádzajúcich pravidiel, bol zaradený do 11. platovej triedy. Teraz sú ponížení do 10. triedy. V 12. platovej triede je podľa novej reformy len učiteľ s titulom PhD., teda veľkým doktorátom. Ostatní akoby prestali existovať. 
 7. Kto bude učiteľom platiť zbieranie kreditov? Kto im bude platiť semináre a kontinuálne vzdelávanie? Učitelia sami z pôžičiek. Správne by bolo, ak by mal kreditný systém naozaj motivačný charakter, čo v tejto forme bohužiaľ nemá. Má charakter úplne opačný. Dvojročné adaptačné štúdium a skúšanie pred komisiou je pre absolventov univerzít urážajúce a ponižujúce a je tým vlastne spochybnená kvalita univerzitného štúdia. 
 8. Reformou sa vôbec nerieši podstata problému a tým je žalostne nízka úroveň základných platov slovenských učiteľov. Reforma zavádza neefektívny a zložitý systém kontinuálneho vzdelávania, ktorý šetrí peniaze najmä štátnej správe, plošne demotivuje pedagogických a odborných zamestnancov a preukázateľne sťažuje podmienky pre ich každodennú prácu, nehovoriac o neefektívnom systéme kariérneho rastu zamestnancov školstva. 
 Ale inak je všetko OK, chceme požičiavať Grékom z peňazí, ktoré sami nemáme namiesto toho, aby sme povedali Grécku a EÚ jednoznačné nie a peniaze investovali radšej do základných pilierov spoločnosti - školstva a zdravotníctva. 

